# Теория Информации 2020 #

Проходит по понедельникам в аудитории Гарвард (помещения ШАДа в Яндексе). Лекция и семинар идут друг за другом, начинаются в 10.00, заканчиваются в 13.00. Первое занятие 6 февраля.

**Лектор:** Колесниченко Игнат

**Семинарист:** Хузиев Ильнур

**Контакты:** ignat1990@gmail.com, ilnur.khuziev@yandex.ru

### Краткое описание ###

В данном курсе вы познакомитесь с разными подходами к понятию информации в науке и их применениями для решения разных задач.

На лекциях и семинарах будут рассмотрены следующие темы:

  1. Комбинаторное понятие информации (информация по Хартли), нижние оценки на время работы сортировки, бинарного поиска, информационные методы решения разных школьных задач.
  2. Вероятностное понятие информации. Энтропия Шеннона, ей свойства, применения к задачам кодирования и передачи информации.
  3. Коды исправляющие ошибки, верхние и нижние оценки.
  4. Коммуникционная сложность и её применения для получения нижних оценок в разных задачах.
  5. Применение теории информации к получению нижних оценок для структур данных и алгоритмов.
  4. Колмогоровская сложность и её применения.

### Отчётность по курсу и критерии оценки ###

В течении семестра будет 2 контрольных работы. По результатам контрольных работ вы получите доп. баллы на экзамене и возможность сдавать экзамен досрочно. На экзамене вам будут предложены теоретические вопросы и задачи. В случае успешного решения контрольной соответствующую задачу вам решать не придется. Оценка на экзамене будет оцениваться из максимума в 8 баллов, соотвественно получить оценку выше можно только решив задачи на контрольной.

### Лекции ###

#### Лекция 1
Понятие информации по Хартли. Задача сортировки в моделе сравнений - верхние и нижние оценки, алгоритм Форда-Джонсона (без доказательства).
Задача поиска элемента с одним обманом, верхние и нижние оценки.

* [Статья в википедии про алгоритм Форда-Джонсона](https://en.wikipedia.org/wiki/Merge-insertion_sort)
* [Статья про поиск с 1 обманом](https://people.csail.mit.edu/rivest/pubs/RMK78.pdf)

#### Лекция 2
Энтропия Шеннона, определение и свойства. Задача побуквенного кодирования текста. Лемма Крафта-Макмиллана о существовании кода с заданными длинами.
Теорема Шеннона о средней длине кода. Оптимальный код, алгоритм Хаффмана. Энтропия пары случайных величин.

#### Лекция 3
Условная энтропия, взаимная информацию двух случайных величин. Связь энтропии и аддитивной функции меры.
Задача о генерации дискретного случайного распределения. Теорема о матожидании числа бросаний монетки для генерации заданного распределения.
Генерация дискретного распределения в RAM-модели, Alias-алгоритм.

#### Лекция 4
Передача информации через канал. Коды исправляющие ошибки. Граница Хаффмана и Гилберта, их ассимпотическая интерпретация.
Линейные коды, кодирующая и проверочная матрицы из связь с расстоянием кода. Декодирование синдромами.
Код Рида-Соломона, полиномиальный алгоритм декодирования.

 * Материалы по данной и следующей лекции можно найти в [заметках Шеня](https://hal-lirmm.ccsd.cnrs.fr/lirmm-01486509/file/coding-2ed.pdf)

#### Лекция 5
Конкатенация кодов, построение полиномиально-эффективного кода с константной пропускной способностью и константной долей исправляемых ошибок.
Восстановление ответа при потерянных символах в коде Рида-Соломона. Исправление d/2 ошибок в каскадном коде.

#### Лекция 6
Блочное кодирование текстов с вероятностными входами, теорема Шеннона о числе бит, необходимых для кодирования в данной модели.
Каналы с шумом, понятие пропускной способности канала и частоты кодирования кода.

#### Лекция 7
Теорема Шеннона о связи пропускной способности канала и достижимой частоты кодирования.

#### Лекция 8
Коммуникационная сложность: определение через набор функций, определение через дерево. Метод одноцветных миноров для доказательства нижних оценок.
Его применение к функциям EQ и DISJ. Вероятностная коммуникационная сложность, протокол для функции EQ с O(log n) бит.

#### Лекция 9
Ассиметричная коммуникационная сложность. Понятие [u-v]-насыщенных прямоугольников в матрице значений функции. Применение насыщенности
для доказательства нижней оценки для функции Index. Прямая сумма коммуникацонных задач, нижняя оценка для функции LSD (lopsided disjointness).

* Материалы по данной и следующей лекции можно найти в работе [M.Patrascu](https://dspace.mit.edu/handle/1721.1/45866) в главах 5 и 7.

#### Лекция 10
Сведение нижней оценки полученной на предыдущей лекции к задаче 2-Blocked-LSD. Butterfly-граф и его свойства.
Сведение задачи 2-Blocked-LSD к выполнению k запросов достижимости в Butterfly-графе.
Нижняя оценка на время запроса достижимости в графе от размера структуры данных.

Определение Колмогоровской сложности, элементарные свойства.

### Семинары ###

#### Семинар 1
Задача о поиске фальшивой монеты в различных вариациях. Задача о слиянии двух списков. Поиск числа в модели с фиксированной долей обманов.

#### Семинар 2
График и свойства функции энтропии для 2-х и 3-х исходов. Код Шеннона-Фано в различных вариациях, сбалансированность данного кода.
Задача о взвешенном поиске с распределением вероятностей на загадываемом числе.

### Материалы по курсу ###

Здесь перечислены основные источники, покрывающие большую часть материала, рассказанную на лекциях и семинарах. В случае, если рассказывается тема, отсутствующая в учебниках, мы будем стараться давать ссылки на материалы, где можно прочитать про данную тему.

  * Информация, кодирование и предсказание. Верещагин Н.К., Щепин Е.В.
  * Elements of Information Theory. Thomas M. Cover, Joy A. Thomas.
  * [Заметки о теории Кодирования](https://hal-lirmm.ccsd.cnrs.fr/lirmm-01486509/document)
  * [Книга о колмогоровской сложности](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf)


